# Technische Daten für den Vorversuch Datenverarbeitung am Beispiel des Pendels:

Für diesen Vorversuch stehen Ihnen die folgenden zusätzlichen Informationen zur Verfügung:

- Der Abstand zwischen dem Schwerpunkt des Smartphones und der Aufhängung des Pendels (für Aufgabe 2) während dieser Messung betrug $\ell=(0,6285\pm0,0005)\hspace{0.05cm}{\mathrm{m}}$.
- Für Aufgabe 3 haben wir die folgenden Parameter durch externe Messungen bestimmt: 
  - Das Trägheitsmoment des gesamten Pendels haben wir mit Hilfe des [Satzes von Steiner](https://de.wikipedia.org/wiki/Steinerscher_Satz) und den geometrischen Abmessungen und (z.T. geschätzten) Massenbelegungen der Einzelteile des Pendels bestimmt. Dabei haben wir den Pendelstab, das Smartphone und die Konstruktionen für die Auflagekeile (siehe Datenblatt zum P1-Versuch [Pendel](https://gitlab.kit.edu/kit/etp-lehre/p1-praktikum/students/-/tree/main/Pendel)) berücksichtigt. Der Wert betrug $\Theta=\left(0,2352\pm^{0,0026}_{0,0024}\right)\hspace{0.05cm}{\mathrm{kg\hspace{0.05cm}m^{2}}}$. Die Unsicherheiten haben wir durch Fehlerfortpflanzung abgeschätzt. 
  - Die Gesamtmasse des Pendels haben wir aus den Massen der Einzelteile abgeschätzt. Sie betrug $M=\left(0,789\pm0,005\right)\hspace{0.05cm}{\mathrm{kg}}$.
  - Den Abstand zwischen Schwerpunkt und Aufhängung des (gesamten) Pendels haben wir ebenfalls aus den Einzelteilen bestimmt. Er betrug $s=\left(0,473\pm0,007\right)\hspace{0.05cm}{\mathrm{m}}$.
  - Für die Unsicherheiten auf die $x$- und $y$-Werte der Datenreihe können Sie die folgenden Angaben verwenden: 
    - $\Delta t = 0.0125\hspace{0.055cm}\mathrm{s}$,
    - $\Delta\varphi = 0,02\hspace{0.05cm}\mathrm{m/s^{2}}$. 
